\documentclass{article}

\usepackage{../../../../notatka}

\begin{document}\ttfamily
\subsection*{Zad 8. Uzasadnij, ze jezeli $A\subseteq V$ jest dowolnym zbiorem i $v\in\texttt{Lin}(A)\setminus A$, to $A\cup\{v\}$ jest liniowo zalezy}
    Z definicji otoczki liniowej:
    $$\texttt{Lin}(A)=\sum\limits_{k=1}^na_kv_k$$
    gdzie $a_k\in K$, $K$ to cialo.\smallskip\\
    Skoro $v\in\texttt{Lin}(A)$, to jest on:\par
        1. wektorem w $A$\par
        2. wektorem nienalezacym do $A$, ale bedacym suma wektorow znajdujacych sie w $A$.\smallskip\\
    Pierwsza mozliwosc jest wykluczona w zadaniu. Pozostaje nam wiec $v$ bedace kombinacja liniowa wektorow w $A$. W takim razie, jesli do jakiegos zbioru wektorow dokladamy wektor bedacy liniowo zalezny od wektorow znajdujacych sie w tym zbiorze, to taka suma przestaje byc liniowo niezalezna.
\subsection*{Zad 13. Uzasadnij, ze jesli 3-elementowy zbior $\{u, v, w\}$ jest baza $V$, to rowniez $\{u+v, u+2v+w, w\}$ jest baza $V$}
    1. $\{u+v, u+2v+w, w\}$ jest liniowo niezalezny.
    $$w=a(u+v)+b(u+2v+w)$$
    $$w=au+av+bu+2bv+bw$$
    $$w-bw=au+bu+av+2bv+bw-bw$$
    $$w(1-b)=(a+b)u+(a+2b)v$$
    $$w=\frac{a+b}{1-b}u+\frac{a+2b}{1-b}v$$
    Ale zbior $\{u,v,w\}$ jest liniowo niezalezny, wiec nie mozemy przedstawic $w$ jako kombinacji liniowej $u$ i $v$.
    $$u+v=a(w)+b(u+2v+w)$$
    $$u+v=(a+b)w+b(u+2v)$$
    $$u+v-b(u+2v)=(a+b)w$$
    $$(1-b)u+(1-2b)v=(a+b)w$$
    $$\frac{1-b}{a+b}u+\frac{1-2b}{a+b}v=w$$
    Tak samo prowadzi do sprzecznosci.
    $$u+2v+w=a(u+v)+bw$$
    $$u+2v-a(u+v)=(b-1)w$$
    $$(1-a)u+(2-a)v=(b-1)w$$
    $$\frac{1-a}{b-1}u+\frac{2-a}{b-1}v=w$$
    Analogicznie.\bigskip\\
    2. Jest maksymalnym zbiorem liniowo niezaleznym.\smallskip\\
    Tak samo jak baza $\{u,v,w\}$ ma 3 elementy i jest liniowo niezalezny, wiec jest maksymalnym zbiorem liniowo niezaleznym.\bigskip\\
    3. Dla kazdego elementu $V$ zjaduje sie jednoznaczna kombinacja liniowa wektorow w $\{u+v, u+2v+w, w\}$
    $$au=2a(u+v)-a(u+2v+w)+aw$$
    $$av=a(u+2v+w)-a(u+v)-aw$$
    $$aw=aw$$
    $$au+bv=(a-b)(u+v)+(b-a)(u+2v+w)+(a-b)w$$
    $$au+bw=2a(u+v)-a(u+2v+w)+(a+b)w$$
    $$au+bv+cw=(a-b)(u+v)+(b-a)(u+2v+w)+(a-b+c)w$$
    $$av+bw=a(u+2v+w)-a(u+v)+(b-a)w$$
\end{document}